---
layout: page
title: "Ги загубив податоците"
author: Abir Ghattas, Alexandra Hache, Ramy Raoof
language: mk
summary: "Што да направите доколку сте загубиле податоци"
date: 2019-03-12
permalink: /mk/topics/lost-data
parent: Home
---

# Ги загубив податоците

Дигиталните податоци можат да бидат многу кратковечни и нестабилни и постојат многу начини на кои можете да ги изгубите. Физичко оштетување на вашите уреди, прекин на постоењето на профилите, погрешно бришење, ажурирања на софтвер и паѓања на софтверот, сите овие случаи може да предизвикаат губење на податоците. Покрај тоа, понекогаш можеби нема да бидете свесни за тоа како работи вашиот бекап систем или едноставно сте ги заборавиле вашите податоци за најава или на начинот за пронаоѓање или обновување на вашите податоци.

Во овој дел на Дигитална прва помош се содржат неколку основни чекори за да дијагностицирате на кој начин сте ги загубиле податоците, како и потенцијални стратегии за да ги вратите.

Во продолжение следува прашалник што ќе ви помогне да ја идентификувате природата на вашиот проблем и да пронајдете можни решенија.

## Workflow

### entry_point

> Во овој дел најмногу се фокусираме на податоците засновани на уреди. За онлајн содржина и податоци за најава, ние ќе ве насочиме кон други делови на оваа веб-страница.
>
> Уредите вклучуваат компјутери, мобилни уреди, надворешни хард дискови, USB стикови и SD картички.

Каков вид на податоци загубивте?

- [Онлајн содржина](../../../account-access-issues)
- [Податоци за најава](../../../account-access-issues)
- [Содржина на уреди](#content_on_device)

### content_on_device

> Честопати вашите „изгубени“ податоци се податоци што едноставно се бришат - случајно или намерно. Проверете ја кантата за отпадоци (Recycle Bin или Trash) на вашиот компјутер. На уредите со Android, изгубените податоци може да ги најдете во директориумот LOST.DIR. Ако исчезнатите или изгубените датотеки не се наоѓаат во кантата за отпадоци на вашиот оперативен систем, можно е тие да не се избришани, туку да се на различна локација од очекуваното. Обидете се да ги лоцирате со функцијата за пребарување во вашиот оперативен систем .
>
> Исто така проверете и скриени датотеки и папки, бидејќи податоците што сте ги изгубиле може да бидат таму. Еве како можете да го направите тоа на [Mac](https://www.macworld.co.uk/how-to/mac-software/show-hidden-files-mac-3520878/) и [Windows](https://support.microsoft.com/en-ie/help/4028316/windows-view-hidden-files-and-folders-in-windows-10). За Linux, одете во вашиот домашен директориум (home directory) во управувач со датотеки (file manager) и притиснете Ctrl + H. Можете да ги видите скриените датотеки исто така на Android и iOS.
>
> Обидете се да го пребарате точното име на изгубената датотека. Ако тоа не функционира, или ако не сте сигурни за точното име, можете да пробате „пребарување со џокер“ (Wildcard search) (т.е., ако изгубивте датотека docx, но не сте сигурни во името, можете да пребарувате `* .docx`) што ќе собере само датотеки со наставката `.docx`. Подредете според *Date Modified* со цел брзо да ги лоцирате најновите датотеки кога користите опција за „пребарување со џокер“.
>
> Покрај тоа што ги пребарувате изгубените податоци на вашиот уред, запрашајте се дали сте испратиле си испратиле преку е-пошта до некого или сте ги споделиле со некого (вклучително и самите себе) или пак некогаш сте ги додадале на облакот. Ако случајот е таков, можете да извршите пребарување таму и можеби ќе можете да го преземете документот или некоја претходна негова верзија.
>
> За да ги зголемите вашите шанси за враќање на податоците, престанете веднаш да ги користите вашите уреди. Континуираното пишување на хард драјвот може да ги намали шансите за наоѓање/враќање на податоците.

Како ги загубивте податоците?

- [Уредот на кој се наоѓаа податоците претрпе физичко оштетување](#tech_assistance_end)
- [Уредот на кој се наоѓаа податоците е украден/загубен](#device_lost_theft_end)
- [Податоците беа избришани ](#where_is_data)
- [Податоците исчезнаа по ажурирање на софтвер](#software_update)
- [Системот или софтверска алатка падна и податоците ги снема](#where_is_data)


### software_update

> Понекогаш, кога ажурирате софтверска алатка или целиот оперативен систем, може да се појават неочекувани проблеми, предизвикувајќи системот или софтверот да престане да работи како што треба, или да се случи некое погрешно однесување, вклучувајќи и расипување на податоци. Ако забележавте загуба на податоци веднаш по ажурирање на софтвер или систем, вреди да размислите да го вратите во некоја претходна состојба. Враќањето е корисно затоа што тоа значи дека вашиот софтвер или база на податоци можат да бидат вратени во чиста и конзистентна состојба дури и откако се случиле погрешни операции или падови на софтвер.
>
> Методот да се врати дел од софтверот на претходната верзија зависи од тоа како е вграден тој софтвер - во некои случаи е можно лесно да се стори тоа, во други не е, а кај некои ќе треба да се поработи на тоа. Така, ќе треба да направите онлајн пребарување за да се вратите на постарите верзии на дадениот софтвер. Имајте на ум дека враќањето е исто така познато како „downgrading“, па така направете и пребарување со овој термин. За оперативните системи како што се Windows или Mac, секој има свои методи за враќање на претходната верзија.
>
> - За Mac системите, посетете ја  [Mac Support Center knowledge base](https://support.apple.com) и користете го клучниот збор "downgrade" со вашата MacOS верзија за да прочитате повеќе и да пронајдете упатства.
> - За Windows системи, постапката варира во зависност од тоа дали сакате да го вратите одреденото ажурирање или да го вратите целиот систем. И во двата случаи може да најдете инструкции во [Microsoft Support Center](https://support.microsoft.com). На пример, за Windows 10 може да го пребарате прашањето „Како да отстранам инсталирано ажурирање“ ("How do I remove an installed update") на оваа [страница за најчесто поставувани прашања](https://support.microsoft.com/en-us/help/12373/windows-update-faq).

Дали враќањето на софтверот беше успешно?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#where_is_data)


### where_is_data

> Редовниот бекап  на податоците е добра и препорачана практика. Понекогаш забораваме дека имаме овозможено автоматски бекап, па затоа вреди да проверувате дали на вашите уреди сте ја овозможиле таа опција и користете го бекапот за ги вратите вашите податоци. Во случај да не го правите ова, се препорачува планирање за идни бекап опции и можете да најдете повеќе совети како да поставите бекап во делот  [завршни совети во овој работен тек](#resolved_end).

За да проверите дали имате бекап на податоците што сте ги изгубиле, започнете да се прашувате каде ги имате зачувано изгубените податоци.

- [Во мемориски уреди (надворешен хард диск, USB стикови, SD картички)](#storage_devices_end)
- [На компјутер](#computer)
- [На мобилен уред](#mobile)

### computer

Каков вид оперативен систем имате на компјутерот?

- [MacOS](#macos_computer)
- [Windows](#windows_computer)
- [Gnu/Linux](#linux_computer)

### macos_computer

> За да проверите дали вашиот MacOS уред имал вклучена опција за бекап и за да го искористете тој бекап за да ги вратите вашите податоци, проверете го вашиот [iCloud](https://support.apple.com/en-us/HT208682) или [Time Machine]( https://support.apple.com/en-za/HT201250), опции за да видите дали има достапен бекап.
>
> Едно место да се погледне е списокот  Recent Items, кој ги следи апликациите, датотеките и серверите што сте ги користеле за време на изминатите неколку сесии на компјутерот. За да ја побарате датотеката и повторно да ја отворите, одете во Apple Menu во горниот лев агол, одберете Recent Items и пребарувајте го списокот со датотеки. Повеќе детали можете да најдете [тука](https://www.nytimes.com/2018/08/01/technology/personaltech/mac-find-lost-files.html).

Дали успеавте да ги лоцирате и вратите податоците?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#tech_assistance_end)

### windows_computer

> За да проверите дали имате вклучено бекап на вашиот уред со Windows, можете да ги прочитате [овие упатства](https://support.microsoft.com/en-us/help/4027408/windows-10-backup-and-restore) .
>
> Windows 10 ја има функцијата ** Timeline **, која е наменета за подобрување на вашата продуктивност со зачувување на евиденција за датотеките што сте ги користеле, страниците што сте ги прелистувале и други активности што сте ги направиле на вашиот компјутер. Ако не можете да запомните каде сте зачувале документ, можете да кликнете на иконата Timeline во листата со задачи за Windows 10 за да го погледнете визуелниот дневник организиран по датум и да се вратите назад на она што ви треба со кликнување на соодветната икона за преглед. Ова може да ви помогне да пронајдете датотека што е преименувана. Доколку опцијата Timeline е вклучена, некои од активностите на компјутерот - како на пример датотеки што ги уредувате во Microsoft Office - можат да се синхронизираат со вашиот мобилен уред или друг компјутер што го користите, така што може да имате бекап на изгубените податоци на друг уред. Можете да прочитате повеќе за Timeline и како да го користите, [тука](https://www.nytimes.com/2018/07/05/technology/personaltech/windows-10-timeline.html).

Дали успеавте да ги лоцирате и вратите податоците?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#windows_restore)

### windows_restore

> Во некои случаи, постојат бесплатни и алатки со отворен извор кои можат да бидат корисни за да најдете содржина што недостасува и да ја вратите. Понекогаш тие се ограничени во употреба, а повеќето од добро познатите алатки чинат пари.
>
> На пример [Recuva](http://www.ccleaner.com/recuva) е добро познат бесплатен софтвер за враќање податоци. Препорачуваме да му дадете шанса и да видите како ќе ви оди.

Дали информациите беа корисни за враќање на вашите податоци (целосно или делумно)?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#tech_assistance_end)


### linux_computer

> Некои од најпопуларните дистрибуции на Linux, како што е Ubuntu, имаат вградена алатка за бекап, на пример [Déjà Dup](https://wiki.gnome.org/action/show/Apps/DejaDup) на Ubuntu. Ако вградената алатка е вклучена во вашиот оперативен систем, можеби ќе ви биде побарано да овозможите автоматско копирање кога за прв пат ќе започнете да го користите вашиот компјутер. Пребарувајте во дистрибуцијата на Linux за да видите дали вклучува вградена алатка за бекап и каква е процедурата да проверите дали е вклучена и да ги вратите податоците од бекап.
>
> За Déja Dup на Ubuntu, можете да погледнете во [овој напис](https://www.dedoimedo.com/computers/ubuntu-deja-dup.html) за да проверите дали имате вклучено автоматски бекап на вашиот уред, и да појдетена [оваа страница](https://wiki.gnome.org/DejaDup/Help/Restore/Full) за инструкции како да ги вратите изгубените податоци од постојниот бекап.

Дали информациите беа корисни за враќање на вашите податоци (целосно или делумно)?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#tech_assistance_end)

### mobile

Каков оперативен систем имате на вашиот мобилен уред?

- [iOS](#ios_phone)
- [Android](#android_phone)


### ios_phone

> Можеби сте вклучиле автоматски бекап со iCloud или iTunes. Прочитајте го [овој водич](https://support.apple.com/kb/ph12521?locale=en_US) за да проверите дали имате постоечки бекапи и да научите како да ги вратите вашите податоци.

Дали ги пронајдовте и ги вративте податоците?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#phone_which_data)

### phone_which_data

Кој од следниве искази одговара на изгубените податоци?

- [Тоа се податоци генерирани од апликација, на пр. контакти](#app_data_phone)
- [Тоа се податоци генерирани од корисник, на пр. слики, видеа, аудио записи, белешки](#ugd_phone)

### app_data_phone

> Мобилна апликација е софтверска апликација дизајнирана да работи на вашиот мобилен уред. Сепак, до повеќето од овие апликации може да се пристапи преку пребарувач за десктоп. Доколку загубивте на податоци генерирани од апликацијата во вашите мобилни телефони, обидете се да пристапите до таа апликација преку вашиот десктоп прелистувач, со најавување во веб-интерфејсот на апликацијата со вашите податоци за најава за таа апликација. Може да ги најдете податоците што сте ги изгубиле во интерфејсот на пребарувачот.

Дали информациите беа корисни за враќање на вашите податоци (целосно или делумно)?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#tech_assistance_end)

### ugd_phone

> Податоците генерирани од корисникот се вид на податоци што ги создавате или генерирате преку одредена апликација и во случај на губење на податоците, ќе треба да проверите дали таа апликација има бекап поставки вклучени по дифолт, или ви овозможува начин да ги вратите податоците. На пример, ако користите WhatsApp на вашиот мобилен телефон и разговорите исчезнале или се случило нешто неисправно, можете да ги повратете вашите разговори ако сте ја овозможиле поставката за враќање (Recovery) на WhatsApp, Доколку користите апликација за да креирате и чувате белешки со чувствителни или лични информации, може да има вклучена поставка за бекап без да сте забележале.

Дали информациите беа корисни за враќање на вашите податоци (целосно или делумно)?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#tech_assistance_end)

### android_phone

> Google има услуга вградена во Android, наречена Android Backup Service. Стандардно, оваа услуга прави бекап на неколку типови на податоци и ги поврзува со соодветната услуга на Google, каде што можете да пристапите и преку Интернет. Во повеќето уреди со Android, можете да ги видите поставките за синхронизација со тоа што ќе навлезете во Поставки (Settings)> Сметки (Accounts)> Google, а потоа ќе ја изберете вашата Gmail адреса. Ако изгубивте податоци од вид што сe синхронизирал со вашата сметка на Google, веројатно ќе можете да ги повратете со најавување на вашата сметка на Google преку веб-пребарувач.

Дали информациите беа корисни за враќање на вашите податоци (целосно или делумно)?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#phone_which_data)


### tech_assistance_end

> Ако вашата загуба на податоци е предизвикана од физичко оштетување, на пример, уредот ви падне на под или во вода, изложени на прекин на електрична енергија или други проблеми, најверојатната состојба е дека ќе треба да извршите враќање на податоци зачувани во вашиот хардвер. Ако не знаете како да ги извршите овие операции, треба да контактирате со ИТ лице за одржување на хардвер и електронска опрема што може да ви помогне. Сепак, во зависност од вашиот контекст и чувствителноста на податоците што треба да ги вратите, ние ве советуваме да не контактирате со која било ИТ продавница и да се обидетее да им даде предност на ИТ лица кои ги познавате и им верувате.


### device_lost_theft_end

> Во случај на изгубен, украден или запленет уред, проверете дали е можно што поскоро да ги промените сите лозинки и да ги прегледате нашите специфични [ресурси за што да сторите во случај на изгубен уред](../../../I lost my devices).
>
> Ако сте член на граѓанското општество и ви треба поддршка за да добиете нов уред за да го замените изгубениот, можете да ги контактирате организациите наведени подолу.

:[](organisations?services=equipment_replacement)


### storage_devices_end

> За да ги вратите изгубените податоци, запомнете дека времето е важно. На пример, враќање на датотека што случајно сте ја избришале пред неколку часа или пред еден ден  може полесно да се најде од датотека што сте ја загубиле месеци претходно.
>
> Размислете да користите софтверска алатка при обидот да ги вратите изгубените податоци (заради бришење или корупција), како што се [Recuva за Windows](https://www.ccleaner.com/recuva/download), а за Gnu/Linux можете да го разгледате различниот софтвер достапен за вашата дистрибуција. Имајте во предвид дека овие алатки не функционираат секогаш, затоа што вашиот оперативен систем можеби има испишано нови податоци врз избришаната информација. Поради ова, треба да работите што е можно помалку на вашиот компјутер откако сте ја избришале датотеката и се обидувате да ја вратите со алатка како Recuva.
>
> За да ги зголемите  шансите за враќање на податоците, престанете да ги користите вашите уреди веднаш. Континуираното пишување на хард дискот може да ги намали шансите за наоѓање и враќање на податоците.
>
> Ако ниту една од горенаведените опции не функционира, најверојатната состојба е дека ќе треба да извршите враќање на податоците зачувани на хард дискот. Ако не знаете како да ги извршите овие операции, треба да контактирате со ИТ лице за одржување на хардвер и електронска опрема што може да ви помогне. Како и да е, во зависност од вашиот контекст и чувствителноста на податоците што треба да ги вратите, ние ве советуваме да не контактирате со ИТ продавница и да им дадете предност на ИТ лица што ги знаете и им верувате.


### resolved_end

Се надеваме дека овој водич на DFAK беше корисен. Ве молиме да ни дадете повратни информации [преку е-пошта] (mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### final_tips

- Бекап - Покрај различните совети наведени погоре, секогаш е добра идеја да бидете сигурни дека имате бекап, односно резервни копии - многу различни бекапи што ги чувате на друго место, а не на истото место каде што се вашите податоци! Во зависност од вашиот контекст, одлучете се да ги чувате вашите бекап во усплуги преку облак и во физички надворешни уреди што ги одржувате исклучени од вашиот компјутер додека се поврзувате на интернет.
- За двата вида бекап, треба да ги заштитите вашите податоци преку енкриптирање. Правете редовни и поединечни бекапи на вашите најважни податоци и проверете дали ги имате подготвено пред да извршите надградба на софтвер или на оперативен систем.
- Поставете структуриран систем на фолдери - Секоја личност има свој начин на организирање на важните податоци и информации, не постои еден пристап што им одговара на сите. Сепак, важно е да размислите за воспоставување систем на фолдери што одговара на вашите потреби. Со создавање на постојан систем на фолдери, можете да го олесните вашиот живот бидејќи подобро ќе препознаете на пример на кој фолдер и на кои датотеки треба често да им се прават резервни копии и каде се наоѓаат важни информации на кои работите, каде треба да чувате податоци што содржат лични или чувствителни информации за вас и вашите соработници и сл. Како и обично, вдишете длабоко и одвојте некое време за планирање на видот на податоците што ги произведувате или со кои управувате и размислете за креирање на систем на фолдери што може да ги направи поконзистентни и поуредни.

#### Ресурси

- [Безбедност во кутија- Тактики за бекап](https://securityinabox.org/en/guide/backup/)
- [Официјална страница за бекапи на Mac](https://support.apple.com/mac-backup)
- [Како редовно да правите бекап на податоци на Windows 10](https://support.microsoft.com/en-hk/help/4027408/windows-10-backup-and-restore)
- [Како да вклучите постојан бекап на iPhone](https://support.apple.com/en-us/HT203977)
- [Како да вклучите постојан бекап на Android](https://support.google.com/android/answer/2819582?hl=en).
